<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>debian - Balise - Alexandre Touret's Blog</title><link>/tags/debian/</link><description>debian - Balise - Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 24 Apr 2020 20:06:13 +0200</lastBuildDate><atom:link href="/tags/debian/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Améliorer le temps de démarrage de Debian 10</title><link>/2020/04/24/ameliorer-le-temps-de-demarrage-de-debian-10/</link><pubDate>Fri, 24 Apr 2020 20:06:13 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2020/04/24/ameliorer-le-temps-de-demarrage-de-debian-10/</guid><description><![CDATA[Mon PC Lenovo a un SSD. Le temps de démarrage est actuellement de 11 sec. Ça commence à faire pas mal… J&rsquo;ai eu donc envie de me pencher sur l&rsquo;optimisation du démarrage ( encore une fois) . Voici comment gagner (facilement) quelques secondes au démarrage.
Boot time Tout d&rsquo;abord, vous devez analyser les services qui prennent du temps au démarrage. Vous pouvez le faire avec cette commande:
1 systemd-analyze plot &gt; plot.]]></description></item><item><title>Répéter avec JjazzLab tout seul dans son garage</title><link>/2020/04/12/repeter-avec-jjazzlab-tout-seul-dans-son-garage/</link><pubDate>Sun, 12 Apr 2020 14:47:48 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2020/04/12/repeter-avec-jjazzlab-tout-seul-dans-son-garage/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2020/04/thomas-litangen-sp9hcrasmpe-unsplash.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Avec les contraintes liées au confinement, les répétitions se font de plus en plus rares. Pour ne pas perdre la main, il y a quelques logiciels qui permettent de jouer d&rsquo;un instrument et d&rsquo; improviser tout en ayant une bande son en fond musical.
Il y a plusieurs logiciels payants/propriétaires sur différentes plateformes:
Band in a box irealpro Garage band Jjazzlabs J&rsquo;ai découvert ce dernier récemment en naviguant sur le site Linux Mao.]]></description></item><item><title>Erreur 139 à l'exécution d'un container docker</title><link>/2020/04/01/erreur-139-a-lexecution-dun-container-docker/</link><pubDate>Wed, 01 Apr 2020 11:09:44 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2020/04/01/erreur-139-a-lexecution-dun-container-docker/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2020/04/man-person-street-shoes-2882.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Voici un rapide article sur un problème rencontré récemment. Lors de l&rsquo;exécution d&rsquo;un container docker, j&rsquo;ai eu une erreur SIGSEGV 139. Un crash avec aucune log.
Bref que du bonheur 🙂
Avant d&rsquo;aller plus loin voici mon environnement:
Debian 10 Docker CE 19.03.8 Après quelques recherches, je me suis rendu compte qu&rsquo;on pouvait reproduire ce comportement en exécutant cette commande:
1 docker run -it gcc:4.8.5 Une des raisons trouvées serait un problème de compatibilité avec le noyau 4.]]></description></item><item><title>Ansible pour les provisionner tous !</title><link>/2019/06/25/ansible-pour-les-provisionner-tous/</link><pubDate>Tue, 25 Jun 2019 11:34:51 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2019/06/25/ansible-pour-les-provisionner-tous/</guid><description>Si vous provisionnez vos VM VirtualBox avec Vagrant, vous avez sans doute eu l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;automatiser le provisionning des machines virtuelles. Dans mon cas une VM GNU/Linux basée sur Debian 9.
Pour cela, soit vous faite tout manuellement et après les mises à jour deviennent fastidieuses, soit vous appliquez un script shell au démarrage de vagrant, soit vous utilisez Ansible.
Ansible est un outil opensource permettant d&amp;rsquo;automatiser le provisionning et la mise à jour des environnements à distance (via SSH).</description></item><item><title>Installer docker ce sur Debian 9</title><link>/2018/09/26/installer-docker-ce-sur-debian-9/</link><pubDate>Wed, 26 Sep 2018 12:28:21 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2018/09/26/installer-docker-ce-sur-debian-9/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2018/09/docker.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Bon, ça fait quelques temps que je n&rsquo;ai rien posté…
Voici un rapide tuto pour installer docker-ce sur une debian9. Oui, je sais, docker est déjà présent sur les dépôts, mais si vous souhaitez avoir une version un peu plus récente, vous pouvez passer par l&rsquo;installation de la version ce fournie par docker.
Pré-requis Supprimer les éventuelles installations de docker et docker-compose
1 #apt-get remove docker docker-compose Installation Lancer les commandes suivantes:]]></description></item><item><title>Activer l' equalizer sur Debian 9</title><link>/2018/03/25/activer-l-equalizer-sur-debian-9/</link><pubDate>Sun, 25 Mar 2018 13:38:27 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2018/03/25/activer-l-equalizer-sur-debian-9/</guid><description><![CDATA[Et oui, il y a un equalizer dans debian….Pulse Audio dispose d&rsquo;un equalizer. Bon ce n&rsquo;est encore très user friendly, mais ça fonctionne!
Installation de l&rsquo;equalizer 1 apt-get install pulseaudio-equalizer Activation Ajouter les lignes suivantes dans le fichier /etc/pulse/default.pa
1 2 load-module module-equalizer-sink load-module module-dbus-protocol Relancer le démon pulseaudio
1 \# pulseaudio -k &amp;&amp; pulseaudio -D A ce stade, vous devriez avoir dans le panneau de configuration la référence à l&rsquo;equalizer]]></description></item><item><title>Ma Configuration Debian 9</title><link>/2018/02/10/ma-configuration-debian-9/</link><pubDate>Sat, 10 Feb 2018 08:58:47 +0100</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2018/02/10/ma-configuration-debian-9/</guid><description>Désolé de remettre ça. Je remets sur mon blog ma configuration Debian. Histoire de ne pas la perdre tant qu&amp;rsquo;elle est dans mon historique .
Voici ce que j&amp;rsquo;ai réalisé post-installation:
Ajout dépôts supplémentaires Dans le fichier /etc/apt/sources.list, ajouter les repo contrib et non-free . Activer également les mises à jour de sécurité.
1 2 3 4 5 6 7 8 9 deb http://ftp.fr.debian.org/debian/ stretch main non-free contrib deb-src http://ftp.fr.debian.org/debian/ stretch main non-free contrib deb http://security.</description></item></channel></rss>