<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>kubernetes - Balise - Alexandre Touret's Blog</title><link>/tags/kubernetes/</link><description>kubernetes - Balise - Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Tue, 16 Aug 2022 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/kubernetes/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Déployer des batchs cloud native avec Spring Cloud Data Flow</title><link>/2022/08/16/spring-data-flow/</link><pubDate>Tue, 16 Aug 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2022/08/16/spring-data-flow/</guid><description><![CDATA[Dans mon dernier article, j&rsquo;ai tenté de faire un état des lieux des solutions possibles pour implémenter des batchs cloud natifs.
J&rsquo;ai par la suite testé plus en détails les jobs et cron jobs Kubernetes en essayant d&rsquo;avoir une vue OPS sur ce sujet. Le principal inconvénient (qui ne l&rsquo;est pas dans certains cas) des jobs est qu&rsquo;on ne peut pas les rejouer. Si ces derniers sont terminés avec succès - Vous allez me dire, il faut bien les coder - mais qu&rsquo;on souhaite les rejouer pour diverses raisons, on doit les supprimer et relancer.]]></description></item><item><title>Faire des batchs "Cloud Native" dans Kubernetes</title><link>/2022/05/17/cloud-native-batchs/</link><pubDate>Tue, 17 May 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2022/05/17/cloud-native-batchs/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/05/pat-whelen-xSsWBa4rb6E-unsplash.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Quand on parle du Cloud et de Kubernetes, généralement on pense aux APIs. Mais qu&rsquo;en est-il des batchs?
Oui, depuis plusieurs années, on pensait les éradiquer, mais ils sont encore là et on en a encore besoin pour quelques années encore. Ils ont même eu une deuxième jeunesse avec le Big Data et l&rsquo;explosion des volumétries dans l&rsquo;IT.
Je vais essayer de faire un tour d&rsquo;horizon dans cet article des batchs dans un environnement Cloud et plus particulièrement dans Kubernetes.]]></description></item><item><title>K8S, HELM et Cie: au delà de la hype</title><link>/2020/10/08/k8s-helm-et-cie-au-dela-de-la-hype/</link><pubDate>Thu, 08 Oct 2020 10:09:59 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2020/10/08/k8s-helm-et-cie-au-dela-de-la-hype/</guid><description><![CDATA[Depuis quelques années, Kubernetes (K8S) et son écosystème deviennent l&rsquo;environnement d&rsquo; exécution à la mode. Certaines personnes veulent déployer sur cet environnement en mettant en avant ses capacités de scalabilité. D&rsquo;autres font du bashing (souvent) justifié sur la complexité et le coût de mise en œuvre d&rsquo;une telle plateforme.
Vous l&rsquo;aurez compris, cette technologie n&rsquo;échappe pas au cycle du hype et à la fameuse courbe du Gartner.
Après quelques expériences sur cette plateforme ( et beaucoup sur d&rsquo;autres 😀 ) je vais essayer de peser le pour et le contre qui m&rsquo;apparaissent importants.]]></description></item><item><title>Utiliser des GITHUB Actions pour déployer dans Google Kubernetes Engine</title><link>/2020/05/10/utiliser-des-github-actions-pour-deployer-dans-google-kubernetes-engine/</link><pubDate>Sun, 10 May 2020 08:22:00 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2020/05/10/utiliser-des-github-actions-pour-deployer-dans-google-kubernetes-engine/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2020/05/article_github_actions_k8s-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>A mes heures perdues, je travaille sur un « POC/side project qui n&rsquo;aboutira pas et je m&rsquo;en fiche » basé sur Quarkus. J&rsquo; ai choisi d&rsquo;utiliser les langages et composants suivants :
Kotlin Quarkus Gradle Kubernetes pour le déploiement Oui, tant qu&rsquo;à faire, autant aller dans la hype …
Mon projet est sur GITHUB. Pour automatiser certaines actions et, disons-le, par fierté personnelle, j&rsquo;ai choisi d&rsquo;automatiser certaines actions par la mise en œuvre de pipelines CI/CD.]]></description></item></channel></rss>