<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Conference - Tag - Alexandre Touret's Blog</title><link>https://blog.touret.info/tags/conference/</link><description>Conference - Tag - Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Wed, 21 May 2025 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.touret.info/tags/conference/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Insights from Onboarding young developers and Mentoring Experiences</title><link>https://blog.touret.info/2025/05/21/elevating-young-devs-feedback/</link><pubDate>Wed, 21 May 2025 08:00:00 +0000</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2025/05/21/elevating-young-devs-feedback/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2025/05/IMG_20250417_195605.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introduction" class="headerLink">
    <a href="#introduction" class="header-mark"></a>1 Introduction</h2><p>Recently, I had the opportunity to participate in <a href="https://www.jchateau.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JChateau</a> and <a href="https://www.devoxx.fr/agenda-2025/talk/ensemble-faisons-progresser-et-grandir-les-developpeurs-debutants" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Devoxx France</a>.
At these two events, I organized and facilitated roundtables on how to onboard, mentor, and manage young developers to help them grow and improve over time.</p>
<p>For many years, I have been managing young developers, including trainees and developers with less than one year of experience.
Additionally, I have been involved in various mentoring programs. For example, I have helped young students prepare for their first interviews and guided them to succeed.</p>
<p>Since last year, I <a href="https://blog.touret.info/teaching/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">have also been teaching at the University of Tours</a>.</p>
<p>These experiences, especially early in my career, often left me feeling slightly frustrated or conflicted. Why? Because I had the impression of reinventing the wheel. I was certain that others had faced similar challenges and had developed smart solutions or patterns to address them.</p>
<p>This is why I have been sharing my experiences in this field through various channels:</p>
<ul>
<li>Conferences</li>
<li>Workshops</li>
<li>Articles (<a href="https://blog.worldline.tech/2024/06/04/elevating_young_developers.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">In English</a> or <a href="https://blog.touret.info/2019/07/17/comment-coacher-des-jeunes-developpeurs/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">in French</a>)</li>
</ul>
<p>I have noticed a high demand for discussions on this topic.
Every time I speak about it, the subject resonates strongly with the audience.</p>
<p>For instance, at <a href="https://www.devoxx.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Devoxx France</a>, I was thrilled to see more than 40 people attend my BOF (at 7 PM!) and share their experiences on this topic.</p>
<p>As a result, I will attempt to summarize all the conclusions, questions, and insights I encountered during these meaningful discussions.</p>
<h2 id="jchateau" class="headerLink">
    <a href="#jchateau" class="header-mark"></a>2 JChateau</h2><p>I proposed this topic at JChateau. Although it was far beyond the usual technical topics, I managed to arrange a roundtable with four people on the second day.</p>
<p><img class="tw-inline" loading="lazy" src='/assets/images/2025/05/IMG_20250328_085525340.jpg'   alt="Agenda"  ></p>
<p>The discussions were truly insightful. The audience consisted of seasoned engineers, software architects, and one person involved in training young students.</p>
<p>We agreed that there is a significant gap between the way coding is taught at universities or engineering schools and how it is practiced in IT companies. The skills learned at school often don&rsquo;t align with the requirements of a real-life production platform.</p>
<p>To some extent, it&rsquo;s more important <em>to learn how to learn</em> through algorithms, mathematics, and analysis than to simply learn the latest trendy framework.<br>
The pace of technological evolution is both overwhelming and fascinating.<br>
Moreover, the learning curve for developers is incredibly steep nowadays. Beyond mastering a favorite programming language, one must also learn to use Docker, build tools, Bash, database tools/queries, cloud commands, and many others.<br>
It&rsquo;s nearly impossible to address all these skills comprehensively in school.</p>
<p>That&rsquo;s why, when I&rsquo;m looking for a new young engineer, I prioritize a <em>well-prepared mind</em> over specific technical skills.</p>
<p>We also shared a common observation:<br>
It&rsquo;s essential to teach the basics while onboarding young developers: logs, error management, tests, and so on.</p>
<p>The million-dollar question then arose: Who should take responsibility for this—universities/schools or our industry?</p>
<p>In conclusion, we leaned slightly toward the idea that our industry should share a common program to teach the fundamentals of development.<br>
At this stage, I am unsure whether we should adopt a bottom-up or a top-down approach. I assume that some large IT companies already have onboarding and training programs for this purpose.<br>
It would be fantastic if we could pool our efforts and, for example, create a dedicated open-source project with materials such as workshops, documentation, and more.</p>
<h2 id="devoxx-france" class="headerLink">
    <a href="#devoxx-france" class="header-mark"></a>3 Devoxx France</h2><p>As I mentioned earlier in my introduction, I also had the opportunity to share my experiences in this field at Devoxx France.<br>
During a <a href="https://www.devoxx.fr/en/questions-frequentes/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">BOF (Birds Of a Feather)</a>, I began by sharing my thoughts based on my experiences and the topics I had discussed in previous conferences. I did this to explain why I decided to share insights and feedback on this subject.</p>
<p>To engage the audience (40 people at 7 PM after a full day of the conference!), I chose to organize a <a href="https://leancoffee.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">lean coffee</a> session.<br>
The main goal was to have a discussion split into two distinct 15-minute time slots.<br>
I then invited participants to write down any topics they wanted to address on post-it notes.<br>
I was pleasantly surprised by the number of ideas and topics that emerged.<br>
Gathering all of these could almost be described as a DDOS post-it attack!</p>
<figure><a class="lightgallery" href="/assets/images/2025/05/IMG_20250417_195605.jpg" title="" data-thumbnail="/assets/images/2025/05/IMG_20250417_195605.jpg" data-sub-html="<h2>Post-It Ideas</h2>"><img  loading="lazy" src='/assets/images/2025/05/IMG_20250417_195605.jpg'    height="600" width="600"></a><figcaption class="image-caption">Post-It Ideas</figcaption>
    </figure>
<p>With the help of my colleagues and people I knew —<a href="https://raphiki.github.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Raphaël Semeteys</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/yatho" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Yann-Thomas Le Moigne</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/davidpequegnot/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">David Pequegnot</a>, and <a href="https://www.linkedin.com/in/lo%C3%AFc-le-meur-23a159174" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Loïc Le Meur</a> — we categorized all the post-it notes and identified two main topics:</p>
<ul>
<li>Methodology, documentation, and support</li>
<li>Soft skills</li>
</ul>
<p>Here are the topics and ideas thrown during this free chat:</p>
<h3 id="methodology-documentation-and-support" class="headerLink">
    <a href="#methodology-documentation-and-support" class="header-mark"></a>3.1 Methodology, documentation, and support</h3><p>During this discussion, many points were raised.
We emphasized the necessity of arranging labs and dojos where (not only) young developers could dive into best practices alongside seasoned developers.
By the way, the <em>&ldquo;Pair programming&rdquo; topic</em> was highly requested during the Post-It brainstorming session.
Using such a practice, you would both instill good practices and help developers grow their skills.
Next, you could build on this and reuse it regularly.</p>
<p>Additionally, organizing internal tech conferences could also contribute to this effort.</p>
<p>Beyond these two topics, we highlighted the importance of fostering a tech culture within our organizations.
Arranging workshops or tech conferences and drafting articles are excellent ways to promote good practices and improve all developers. Furthermore, we might consider creating workshops for either live pair-programming sessions or self-paced learning.</p>
<p>Similarly, we discussed the importance of documentation for everyone, especially young developers.
You must teach them how to use it and ensure all your processes are as exhaustive as possible. This would help avoid misunderstandings.</p>
<p>Last but not least, we addressed one of the trickiest points: time management.</p>
<p>This is perhaps one of the most significant challenges to tackle.</p>
<p>How can we emphasize the importance of dedicating time to onboarding and managing young developers?
Nowadays, it can be challenging, but in my view, it should be considered an investment. If you don&rsquo;t invest time and resources, you won&rsquo;t achieve a good return on investment.</p>
<p>Remember: <em>&ldquo;If you pay peanuts, you get monkeys.&rdquo;</em></p>
<h3 id="soft-skills" class="headerLink">
    <a href="#soft-skills" class="header-mark"></a>3.2 Soft skills</h3><p>This was probably the most eagerly awaited topic.<br>
We shared many of our good and bad experiences in managing young developers.<br>
We then agreed on the necessity of being trained in management, even if we are not managers.<br>
Knowing how to train others would also be a key topic.</p>
<p>I believe this could be crucial for optimizing the onboarding process and the learning path. It may also help avoid mistakes and establish the right approach.<br>
We also identified two important soft skills: exemplarity and empathy.</p>
<p>Exemplarity could be the first step in promoting a safe environment where young developers can learn, fail, and find solutions without fear.<br>
Empathy, in my view, is essential for adapting the workload or training to suit your new young colleague. It is critical to understand that, from their perspective, they are entering an entirely new world where everything feels completely different.</p>
<h2 id="wrap-up" class="headerLink">
    <a href="#wrap-up" class="header-mark"></a>4 Wrap-up</h2><p>Through all the interactions I had during the recent conferences where I presented this topic, I noticed it is a common concern in our industry.<br>
Many people highlighted the challenges of managing young developers.<br>
Guiding them to reach the &ldquo;plateau of productivity&rdquo; is a long journey that requires a combination of technical and soft skills.</p>
<p>I strongly believe our industry needs to address this topic collectively.<br>
Creating a shared learning path among IT companies that covers the fundamentals of development could be a significant first step.</p>
<p>For example, at Worldline, together with <a href="https://www.linkedin.com/in/phivincent/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Philippe Vincent</a>, we developed a <a href="https://github.com/worldline/code-quality-workshop" target="_blank" rel="noopener noreferrer">quality code workshop</a>.<br>
We recognize that this is just the beginning and only one of the initial steps.</p>
<p>Perhaps we could combine our efforts on this topic. What do you think?</p>
]]></description></item><item><title>2022 en quelques chiffres</title><link>https://blog.touret.info/2022/12/31/2022-wrap-up/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2022/12/31/2022-wrap-up/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/12/review.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p><em>You can read the English version below</em></p>
<h2 id="2022-en-quelques-mots" class="headerLink">
    <a href="#2022-en-quelques-mots" class="header-mark"></a>1 2022 en quelques mots</h2><p>2023 est tout proche.
Il est temps de faire un rapide bilan sur cette année 2022 (d&rsquo;un point pro).</p>
<p>Après avoir changé de projet en début d&rsquo;année, j&rsquo;ai pu, grâce à mon employeur <a href="https://worldline.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Worldline</a>, participer en tant que speaker à</p>
<ul>
<li>8 conférences en français et anglais</li>
<li>2 meetups</li>
<li>une présentation en ligne à <a href="https://www.malt-academy.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Malt Academy</a></li>
</ul>
<p>J&rsquo;ai également écrit 6 articles sur <a href="https://blog.touret.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mon blog</a> et 4 sur le <a href="https://blog.worldline.tech/authors/#alexandre-touret" target="_blank" rel="noopener noreferrer">blog d&rsquo;ingénierie de Worldline</a>.</p>
<p>Je tiens à remercier mon employeur pour me permettre de vivre cette expérience ainsi que les organisatrices et organisateurs pour leur confiance et leur accueil (vous vous reconnaitrez).
Merci également à toutes celles et ceux qui m&rsquo;ont aidé également à monter en compétence en tant que speaker.</p>
<h2 id="et-maintenant" class="headerLink">
    <a href="#et-maintenant" class="header-mark"></a>2 Et maintenant?</h2><p>Grâce à l&rsquo;initiative <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>Tech-Rel de Worldline, j&rsquo;ai pu faire des super rencontres et progresser techniquement dans certains domaines : Préparer et proposer un sujet technique vous impose de le creuser à fond et de le maîtriser.
Pour l&rsquo;année prochaine, on a quelques idées. J&rsquo;espère pouvoir communiquer là-dessus rapidement.</p>
<p>Je vous souhaite en attendant un bon réveillon et si vous découvrez mon article en 2023 une bonne année.</p>
<hr>
<h2 id="2022-in-few-words" class="headerLink">
    <a href="#2022-in-few-words" class="header-mark"></a>3 2022 in few words</h2><p>2023 is coming.
It is time to review 2022 in a professional point of view.</p>
<p>After moving on to another project early 2022, I had the opportunity on behalf of my company Worldline, to participate as a speaker to:</p>
<ul>
<li>8 tech conferences</li>
<li>2 meetups</li>
<li>1 online presentation at <a href="https://www.malt-academy.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Malt Academy</a></li>
</ul>
<p>I also wrote 6 articles on <a href="https://blog.touret.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">my blog</a> and 4 on the <a href="https://blog.worldline.tech/authors/#alexandre-touret" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Worldline engineering blog</a>.</p>
<p>Thank you to my employer for giving me this opportunity and the organisers for their trust and their hospitality. I&rsquo;m pretty sure you will recognise yourselves.
Thanks then to who helped me in my speaker journey.</p>
<h2 id="and-now-something-completely-different" class="headerLink">
    <a href="#and-now-something-completely-different" class="header-mark"></a>4 And now, something completely different?</h2><p>On behalf of the <sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>Worldline tech rel initiative, I had the chance to meet great people and move forward in some technical domains. Drawing up and submitting a talk about a technical topic requires you to dig into it and be proficient on it.
I already have ideas for the next year. I hope communicating about it shortly.</p>
<p>Best wishes for the new year eve and if you come across this article in 2023: Happy new year!!</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>c&rsquo;est comme des dev rel mais on essaye d&rsquo;inclure au delà des devs (ex. les OPS, SRE).&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>It is just like dev rel, but we would like to include all the tech crew (e.g., OPS &amp; SRE)&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description></item><item><title>Ma première participation à Devoxx Belgium</title><link>https://blog.touret.info/2022/10/15/devoxx-be-22/</link><pubDate>Sat, 15 Oct 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2022/10/15/devoxx-be-22/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/10/devoxx_badge.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Après trois ans d&rsquo;inactivité pour des raisons que l&rsquo;on connait malheureusement toutes et tous, <a href="https://www.devoxx.be" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Devoxx Belgium</a> était de retour à Anvers.
Je n&rsquo;avais jamais participé (en vrai) à une conférence internationale.</p>
<p>C&rsquo;était donc une première pour moi.</p>
<p>Pour y aller, j&rsquo;ai eu trois fois de la chance:</p>
<ol>
<li>J&rsquo;ai eu cette opportunité grâce à <a href="https://worldline.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Worldline - mon employeur</a></li>
<li>J&rsquo;ai réussi à avoir un billet pendant les cinq minutes où se sont vendus les billets lors du premier batch</li>
<li><a href="https://speakerdeck.com/alexandretouret/architecture-katas-improve-your-system-architecture-design-skills-in-a-fun-way" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Ma présentation au format Quickie a été retenue</a>. J&rsquo;ai présenté un talk à Devoxx!!!!!!!</li>
</ol>
<div class="gallery-wrapper" style="grid-template-columns: repeat(2, 1fr)"><div class="img-wrapper"><img class="tw-inline" loading="lazy" src='/assets/images/2022/10/devoxx-be-22-1.webp'   alt="configuration"  ></div><div class="img-wrapper"><img class="tw-inline" loading="lazy" src='/assets/images/2022/10/devoxx-be-22-2.webp'   alt="configuration"  ></div></div>

<p>Voici mon retour d&rsquo;expérience des trois jours de conférence.</p>
<h2 id="impressions-générales" class="headerLink">
    <a href="#impressions-g%c3%a9n%c3%a9rales" class="header-mark"></a>1 Impressions générales</h2><p>Tout d&rsquo;abord, j&rsquo;ai pu assister à de nombreux <a href="https://www.devoxx.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Devoxx France</a>. J&rsquo;ai cru naïvement que les deux évènements se ressembleraient.</p>
<p>Je me suis trompé.</p>
<p>Je ne dirai pas lequel est le meilleur<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Je ne saurais le dire. On est sur un autre type de conférence.</p>
<p>Il y a un peu moins de feedback de la communauté, même si il y a eu <a href="https://www.youtube.com/watch?v=LoF2vkYiICo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">une présentation de Doctolib</a> et plus de présentations réalisées par des grands acteurs du marché ou par des grands speakers internationaux (ex. Simon Ritter, Simon Brown ou James Gosling).</p>
<p>Aussi, alors que la ligne éditoriale de Devoxx France s&rsquo;est tournée au fil des années sur d&rsquo;autres langages et plateformes telles que NodeJS, Go, Scala, ici on est dans du Java pur et dur.</p>
<p>Les (très) grands speakers de l&rsquo;écosystème sont présents et on fait des super talks: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/James_Gosling" target="_blank" rel="noopener noreferrer">James Gosling</a>, <a href="https://uk.linkedin.com/in/siritter" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Simon Ritter</a>, <a href="https://developers.redhat.com/authors/mario-fusco" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Mario Fusco</a>, <a href="https://in.relation.to/gavin-king/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Gavin King</a> ou <a href="https://blogs.oracle.com/java/post/new-java-champion-jos%C3%A9-paumard" target="_blank" rel="noopener noreferrer">José Paumard</a>.</p>
<p>En résumé, le coeur de la communauté <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Java_%28programming_language%29" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Java</a> bat à Anvers pendant une semaine.
Une majorité de <a href="https://dev.java/community/jcs/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Java champions</a> sont +/- présents et nous font partager leur expertise.</p>
<h2 id="les-tendances" class="headerLink">
    <a href="#les-tendances" class="header-mark"></a>2 Les tendances</h2><p>Les grandes tendances étaient:</p>
<ul>
<li>L&rsquo;IA et les applications</li>
<li>Le projet Loom</li>
<li>GraalVM</li>
</ul>
<h2 id="quelques-conférences" class="headerLink">
    <a href="#quelques-conf%c3%a9rences" class="header-mark"></a>3 Quelques conférences</h2><p>L&rsquo;ensemble des conférences <a href="https://www.youtube.com/c/Devoxx2015/videos" target="_blank" rel="noopener noreferrer">est déjà publié sur Youtube</a>. N&rsquo; hésitez pas à les consulter. Il y a beaucoup de talks de qualité.</p>
<h3 id="artificial-intelligence-you-are-here-by-alan-d-thompson" class="headerLink">
    <a href="#artificial-intelligence-you-are-here-by-alan-d-thompson" class="header-mark"></a>3.1 Artificial Intelligence: You Are Here by Alan D Thompson</h3><p>Le <a href="https://lifearchitect.ai/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dr Alan D. Thompson</a> est un expert en intelligence artificielle.
Il nous a donné une présentation pendant la keynote sur ce que l&rsquo; IA peut réellement faire de nos jours.
C&rsquo;est de plus en plus utilisé dans notre industrie au travers de Github Copilot, <a href="https://github.com/THUDM/CodeGeeX" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Codegeex</a>,&hellip;</p>
<p>Après nous avoir rappellé <a href="https://lifearchitect.ai/timeline/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">la timeline de l&rsquo;adoption de l&rsquo; IA</a>, il a illustré avec des peintures déssinées par une IA comment un ordinateur peut maintenant comprendre une phrase en langage naturel et la traduire en image.</p>
<p>Il a également présenté <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GPT-3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">le langage de modélisation GPT3</a>.</p>
<p>Vous pouvez trouver <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xjYy91BxdPo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">la vidéo ici</a>.</p>
<h2 id="revolutionizing-java-based-applications-with-graalvm-by-alina-yurenko-and-thomas-wuerthinger" class="headerLink">
    <a href="#revolutionizing-java-based-applications-with-graalvm-by-alina-yurenko-and-thomas-wuerthinger" class="header-mark"></a>4 Revolutionizing Java-Based Applications with GraalVM by Alina Yurenko and Thomas Wuerthinger</h2><p>Dans cette présentation, les présentateurs d&rsquo;Oracle ont abordé une autre grande tendance du marché: le retour au natif qui permet de limiter l&rsquo;impact sur le démarrage, la mémoire et la taille des packages.</p>
<p>Au travers d&rsquo;un exemple basé sur <a href="https://micronaut.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Micronaut</a>, ils ont expliqué comment <a href="https://www.graalvm.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GraalVM</a> peut répondre à ces enjeux. Ils ont également démystifié plusieurs mythes liés à GraalVM. Par exemple, GraalVM supporte la réflexion (&hellip; et parfois non). On peut utiliser également [Java Flight Recorder](Java Flight Recorder) pendant la compilation. Le support à l&rsquo;exécution des applications est bientôt prévu.</p>
<p>La developer experience était également à l&rsquo;ordre du jour. Comment offrir une bonne expérience alors que la compilation prend plus de temps?</p>
<p>Pour répondre à cette épineuse question, ils ont conseillé de gardé le mode <a href="https://developers.redhat.com/articles/2021/06/23/how-jit-compiler-boosts-java-performance-openjdk" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JIT</a> avec une JVM pendant le développement et d&rsquo;utiliser l&rsquo; <a href="https://devblogs.microsoft.com/java/aot-compilation-in-hotspot-introduction/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AOT</a> pour le déploiement final. Ceci permet de disposer d&rsquo;une machine puissante et de garantir la compatibilité matérielle et OS de la machine de production.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=mhmqomex1zk" target="_blank" rel="noopener noreferrer">La vidéo est disponible ici</a></p>
<h2 id="the-lost-art-of-software-design-by-simon-brown" class="headerLink">
    <a href="#the-lost-art-of-software-design-by-simon-brown" class="header-mark"></a>5 The lost art of software design by Simon Brown</h2><p>J&rsquo;utilise <a href="https://www.c4model.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">le modèle C4</a> depuis plusieurs années.
Je l&rsquo;ai même présenté très brièvement dans mon talk.</p>
<p>Aussi, j&rsquo;ai été très impressionné quand j&rsquo;ai pu assister à la présentation de <a href="https://simonbrown.je/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Simon Brown</a> sur la conception logicielle.
Il a expliqué pourquoi la conception n&rsquo;était pas conflictuelle avec les méthodes agiles.
Ca permet notamment d&rsquo; identtifier et de gérer les risques.</p>
<p>Au delà du modèle C4, <a href="https://riskstorming.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">il a montré comment identifier et évaluer les différents risques avec le &ldquo;Risk Storming&rdquo;</a>.</p>
<p>Enfin, il a répondu à la question à un million d&rsquo;euros: &ldquo;Quand arrêter la conception?&rdquo;</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=36OTe7LNd6M" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Vous trouverez la réponse ici</a>.</p>
<h3 id="ahead-of-time-and-native-in-spring-boot-30-by-stéphane-nicoll--brian-clozel" class="headerLink">
    <a href="#ahead-of-time-and-native-in-spring-boot-30-by-st%c3%a9phane-nicoll--brian-clozel" class="header-mark"></a>5.1 Ahead Of Time and Native in Spring Boot 3.0 by Stéphane Nicoll &amp; Brian Clozel</h3><p>Une autre conférence qui met en avant GraalVM!
Cette fois on abordait le support de l&rsquo; AOT et du mode natif dans la future version de Spring Boot.</p>
<p>Les présentateurs ont expliqués comment Spring supportait le mode natif: le processus appliqué, la gestion des métadonnées et l&rsquo;analyse réalisée.
En (très très bref) résumé, l&rsquo; AOT génère des sources dont le chargement des Bean Definition.</p>
<p>Ils ont également pointé du doigt des changements que je considère bloquants:</p>
<ul>
<li>On ne peut pas utiliser changer les profils au runtime</li>
<li>La surcharge des propriétés et variable d&rsquo;environnement n&rsquo;est pas possible à l&rsquo;exécution</li>
<li>On ne peut pas utiliser de Java Agent.</li>
</ul>
<p>Pour ce dernier point, cela risque de poser de nombreux soucis que ça soit l&rsquo;utilisation d&rsquo;un <a href="https://www.dynatrace.com/news/blog/what-is-apm-2/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">APM tel que Dynatrace</a> ou le support de <a href="https://docs.spring.io/spring-framework/docs/3.2.x/spring-framework-reference/html/aop.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">l&rsquo;AOP</a>.</p>
<p>A la fin de cette présentation, ils ont donné quelques recommendations. Parmi celles-ci:</p>
<ul>
<li>Exécuter en développement l&rsquo;application en mode AOT avec une JVM</li>
<li>Exécuter les tests en mode natif</li>
</ul>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=TS4DpYSmfXk" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Vous trouverez la vidéo ici</a></p>
<h3 id="the-art-of-java-language-pattern-matching-by-simon-ritter" class="headerLink">
    <a href="#the-art-of-java-language-pattern-matching-by-simon-ritter" class="header-mark"></a>5.2 The Art of Java Language Pattern Matching by Simon Ritter</h3><p><a href="https://uk.linkedin.com/in/siritter" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Simon Ritter</a> a exploré toutes les possibilité du <a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/15/language/pattern-matching-instanceof-operator.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">pattern matching en Java</a>.
Toutes les fonctionnalités ne sont pas encore disponibles. On peut néanmoins faire beaucoup de choses.</p>
<p>Après un rappel sur les nouvelles fonctionnalités depuis le JDK11 (<a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/15/language/sealed-classes-and-interfaces.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sealed classes</a>, <a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/15/language/records.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Records</a>), Simon Ritter a illustré leur utilisation dans ce contexte.</p>
<p>Si vous voulez tout connaître sur cette fonctionnalité, je vous conseille fortement de regarder ce talk.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OlW724WaJJQ" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Voici la vidéo</a></p>
<h2 id="conclusion" class="headerLink">
    <a href="#conclusion" class="header-mark"></a>6 Conclusion</h2><p>Voila les quelques talks qui m&rsquo;ont interpellé. Il y en a beaucoup d&rsquo;autres tels que ceux de <a href="https://devoxx.be/talk/?id=2352" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Julien TOPCU</a> ou <a href="https://devoxx.be/talk/?id=19402" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Marcy ERICKA CHARELLOIS</a>.
Cette première participation était très enrichissante. J&rsquo;ai eu à plusieurs reprises l&rsquo;impression d&rsquo;avoir l&rsquo;information à la source (ex. pour Spring).</p>
<p>Si j&rsquo;ai autant de chance, je pense rééditer l&rsquo;expérience l&rsquo;année prochaine.</p>
<p>En tant que speaker pour une conférence ou un workshop? Seul l&rsquo;avenir nous le dira!</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://www.imdb.com/title/tt0250223/characters/nm0046347" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><em>Vous savez, moi je ne crois pas qu&rsquo;il y aient de bonnes ou mauvaises conférences. Moi, si je devais résumer ma vie aujourd’hui avec vous, je dirais que c’est d’abord des rencontres, des gens qui m’ont tendu la main&hellip;</em></a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description></item><item><title>Mon Camping des Speakers</title><link>https://blog.touret.info/2022/06/10/camping-speakers-2022/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2022/06/10/camping-speakers-2022/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/06/camping_speakers_2.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Au début de l&rsquo;année, j&rsquo;ai interpelé mes managers: <em>&ldquo;J&rsquo;ai été retenu au <a href="https://camping-speakers.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Camping des Speakers&rdquo;</a>!</em></p>
<p>Unanimement, j&rsquo;ai eu la même réponse: <em>&ldquo;Le QUOI ???!!!&rdquo;</em></p>
<p>Oui j&rsquo;en conviens le titre peut paraître à première vue tout sauf sérieux.
Il faut dire que le lieu est un camping en Bretagne dans le golfe du Morbihan.</p>
<p>Et pourtant !</p>
<p>La programmation était de qualité et a tenu ses promesses.</p>
<p>Je vais essayer de retranscrire quelques sujets qui ont retenu mon attention. J&rsquo;en oublierai sans doute beaucoup. Je m&rsquo;en excuse d&rsquo;avance.</p>
<p>Tout d&rsquo;abord, l&rsquo;intérêt de cette conférence réside, selon moi, au-delà des talks donnés.</p>
<p>Le cadre atypique (un camping dans le Morbihan), des conférences <em>slideless</em> données en extérieur en mode &ldquo;feu de camp&rdquo; a eu le même effet, enfin il me semble, sur tous les participantes et participants qu&rsquo;ils soient speakers ou non.</p>
<p>Chose originale que j&rsquo;ai pu constater lors de ces talks, on passait beaucoup de temps à échanger avec les speakers <strong>pendant</strong> leur présentation.
C&rsquo;était génial pour les spectateurs, peut-être un peu moins pour la gestion du timing :).</p>
<p>Vous l&rsquo;aurez compris. L&rsquo;environnement mis en place par les organisateurs permettait de réels échanges&hellip; Et on avait le temps de le faire.</p>
<p>Ensuite, la programmation donnait la part belle à des sujets non techniques.</p>
<p>Par exemple, j&rsquo;ai enfin pu voir la conférence de mon ancienne collègue <a href="https://camping-speakers.fr/sessions/rendez_lagilite_aux_developpeurs/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Fanny Klauk : &ldquo;Rendez l&rsquo;agilité aux développeur(se)s !&rdquo;</a> qui, au travers d&rsquo;une histoire dont est le héros, a mis en évidence les travers des (grosses) organisations. Les solutions sont <em>&ldquo;naturelles&rdquo;</em> dans la théorie, mais permettent de donner plus d&rsquo;agilité et de sens aux développeurs.</p>
<p>Un autre sujet &ldquo;non technique&rdquo; m&rsquo;a très intéressé, c&rsquo;était <a href="https://camping-speakers.fr/sessions/le_voyage_du_heros/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">&ldquo;Le voyage du héros de l&rsquo;IT&rdquo; d&rsquo; Olivier Beautier</a>.
Après nous avoir présenté <a href="https://archive.org/details/leguideduscenari0000vogl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">le guide du scénariste de C. VOGLER</a>, on a construit une histoire d&rsquo;une développeuse.
Au travers de cette histoire, on a pu voir entre autres l&rsquo;importance du mentorat dans notre métier.</p>
<p>Puis, j&rsquo;ai vu la conférence <a href="https://camping-speakers.fr/sessions/java_a_la_vitesse_de_la_lumiere_grace_au_graal/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">d&rsquo;A. PENA &ldquo;Java à la vitesse de la lumière grâce au Graal !&rdquo;</a>.
Il a présenté GraalVM, une comparaison avec HotSpot et les perspectives d&rsquo;évolution de cette JVM. Nul doute que le mode natif sera de plus en plus utilisé dans les prochaines années.</p>
<p>Ensuite, avec <a href="https://davidaparicio.github.io/website/fr/event/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">D. APARICIO</a>, nous avons pu voir les travers d&rsquo;une (mauvaise) modélisation de données au travers de son retour d&rsquo;expérience <a href="https://camping-speakers.fr/sessions/au_secours_jai_un_homonyme/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">&ldquo;Au secours 😨! J&rsquo;ai un homonyme !! &ldquo;</a>
Il a illustré l&rsquo;importance de bien modéliser pour ne pas avoir que le nom et prénom comme identifiants dans un système par ex. ainsi que les impacts dans la vie courante.</p>
<p>Vous l&rsquo;aurez compris, il y avait beaucoup de conférences intéressantes qui donnaient lieu à des discussions tout aussi passionnantes.</p>
<p><em>Last but not least</em>, j&rsquo;ai eu la chance de présenter les katas d&rsquo;architecture, comment les mettre en œuvre et quels sont les bénéfices qu&rsquo;on peut en tirer.
Je tiens à remercier <a href="https://julientopcu.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Julien TOPCU</a> et <a href="https://craftsrecords.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Craft Records</a> pour l&rsquo;accompagnement dans la préparation.</p>
<p>Vous pourrez trouver les slides sur <a href="https://speakerdeck.com/alexandretouret/ameliorer-les-competences-et-les-infrastructures-avec-les-katas-darchitecture-cc629dfb-87f6-4033-aabd-472472ae5655" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ma page speackerdeck</a>.</p>
<p>Pour finir, je conseille cette expérience à toutes les personnes qui veulent apprendre, échanger dans un environnement convivial et zen.</p>
<p>Si vous n&rsquo;êtes toujours pas convaincu, sachez qu&rsquo;il y a également des mashmallows.</p>
<p><em>Avec cet argument massue, on devrait convaincre les plus sceptiques! ;)</em></p>
<figure><img src="/assets/images/2022/06/camping_speakers_1.webp"><figcaption>
      <h4>Camping des speakers spirit</h4>
    </figcaption>
</figure>

<p>Merci encore aux organisatrices et organisateurs pour ces deux jours.</p>
<p>À l&rsquo;année prochaine !!</p>
]]></description></item></channel></rss>