<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>jekyll - Balise - Alexandre Touret's Blog</title><link>/tags/jekyll/</link><description>jekyll - Balise - Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 03 Mar 2023 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/jekyll/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Migrer un site Jekyll sur Hugo</title><link>/2023/03/03/migrer-un-site-jekyll-sur-hugo/</link><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2023/03/03/migrer-un-site-jekyll-sur-hugo/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2023/03/artiom-vallat-wKqm1UQMRqA-unsplash.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Il y a deux ans déjà, j&rsquo;ai migré mon site Wordpress sur un site statique hébergé sur Github Pages. Ce dernier était basé sur Ruby, Jekyll et Minimal mistakes.
Bien que le projet Minimal Mistakes ne donnait plus trop de signes de vie, le rendu convenait.
Cependant, j&rsquo;étais bloqué sur différents points:
La gestion d&rsquo;articles en anglais et français Le thème dark (inutile donc indispensable) Quelques fonctionnalités manquantes: par ex. MermaidJS J&rsquo;ai donc décidé de le migrer sur Hugo.]]></description></item><item><title>Mettre en oeuvre des Github Actions utiles pour un site hébergé sur Github pages</title><link>/2021/12/19/mettre-en-oeuvre-github-actions-utiles-pour-un-site-heberge-sur-github-io/</link><pubDate>Sun, 19 Dec 2021 12:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>/2021/12/19/mettre-en-oeuvre-github-actions-utiles-pour-un-site-heberge-sur-github-io/</guid><description><![CDATA[Pourquoi mettre en oeuvre des GITHUB ACTIONS ? Comme j&rsquo;ai pu l&rsquo;expliquer dans mon précédent article, je suis passé de Wordpress à GITHUB Pages.
Une fois le site déployé une première fois, on voit qu&rsquo;on a perdu pas mal d&rsquo;automatisations qui sont réalisées par défaut dans Wordpress. Par exemple, vous devez construire votre site, publier des nouveaux articles et vérifier que tout est OK.
J&rsquo;ai donc mis en oeuvre des GITHUB ACTIONS pour automatiser le plus d&rsquo;actions possibles et me passer de tâches manuelles souvent rébarbatives.]]></description></item></channel></rss>