<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Tous Posts - Alexandre Touret's Blog</title><link>http://blog.touret.info/posts/</link><description>Tous Posts | Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Fri, 03 Mar 2023 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://blog.touret.info/posts/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Migrer un site Jekyll sur Hugo</title><link>http://blog.touret.info/2023/03/03/migrer-un-site-jekyll-sur-hugo/</link><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2023/03/03/migrer-un-site-jekyll-sur-hugo/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2023/03/artiom-vallat-wKqm1UQMRqA-unsplash.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Il y a deux ans déjà, j&rsquo;ai migré mon site Wordpress sur un site statique hébergé sur Github Pages. Ce dernier était basé sur Ruby, Jekyll et Minimal mistakes.
Bien que le projet Minimal Mistakes ne donnait plus trop de signes de vie, le rendu convenait.
Cependant, j&rsquo;étais bloqué sur différents points:
La gestion d&rsquo;articles en anglais et français Le thème dark (inutile donc indispensable) Quelques fonctionnalités manquantes: par ex. MermaidJS J&rsquo;ai donc décidé de le migrer sur Hugo.]]></description></item><item><title>2022 en quelques chiffres</title><link>http://blog.touret.info/2022/12/31/2022-wrap-up/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/12/31/2022-wrap-up/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/12/review.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>You can read the English version below
2022 en quelques mots 2023 est tout proche. Il est temps de faire un rapide bilan sur cette année 2022 (d&rsquo;un point pro).
Après avoir changé de projet en début d&rsquo;année, j&rsquo;ai pu, grâce à mon employeur Worldline, participer en tant que speaker à
8 conférences en français et anglais 2 meetups une présentation en ligne à Malt Academy J&rsquo;ai également écrit 6 articles sur mon blog et 4 sur le blog d&rsquo;ingénierie de Worldline.]]></description></item><item><title>Migrer son application Spring Boot vers la version 3</title><link>http://blog.touret.info/2022/12/22/migration_springboot3/</link><pubDate>Thu, 22 Dec 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/12/22/migration_springboot3/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/12/spring.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Pour ce dernier article de l&rsquo;année 2022, voici un rapide retour d&rsquo;expérience.
Je suis actuellement en cours de préparation d&rsquo;un workshop pour l&rsquo;édition 2023 de SnowcampIO. J&rsquo;aborderai dans ce dernier le versioning des APIs REST. Pour illustrer ce sujet ô combien épineux, j&rsquo;ai réalisé une plateforme &ldquo;microservices&rdquo; en utilisant différents composants de la stack Spring.
Container Tools Comments API Gateway Spring Cloud Gateway 2022.0.0-RC2 Bookstore API JAVA 17,Spring Boot 3.0.X ISBN API JAVA 17,Spring Boot 3.]]></description></item><item><title>Ma première participation à Devoxx Belgium</title><link>http://blog.touret.info/2022/10/15/devoxx-be-22/</link><pubDate>Sat, 15 Oct 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/10/15/devoxx-be-22/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/10/devoxx_badge.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Après trois ans d&rsquo;inactivité pour des raisons que l&rsquo;on connait malheureusement toutes et tous, Devoxx Belgium était de retour à Anvers. Je n&rsquo;avais jamais participé (en vrai) à une conférence internationale.
C&rsquo;était donc une première pour moi.
Pour y aller, j&rsquo;ai eu trois fois de la chance:
J&rsquo;ai eu cette opportunité grâce à Worldline - mon employeur J&rsquo;ai réussi à avoir un billet pendant les cinq minutes où se sont vendus les billets lors du premier batch Ma présentation au format Quickie a été retenue.]]></description></item><item><title>Déployer des batchs cloud native avec Spring Cloud Data Flow</title><link>http://blog.touret.info/2022/08/16/spring-data-flow/</link><pubDate>Tue, 16 Aug 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/08/16/spring-data-flow/</guid><description><![CDATA[Dans mon dernier article, j&rsquo;ai tenté de faire un état des lieux des solutions possibles pour implémenter des batchs cloud natifs.
J&rsquo;ai par la suite testé plus en détails les jobs et cron jobs Kubernetes en essayant d&rsquo;avoir une vue OPS sur ce sujet. Le principal inconvénient (qui ne l&rsquo;est pas dans certains cas) des jobs est qu&rsquo;on ne peut pas les rejouer. Si ces derniers sont terminés avec succès - Vous allez me dire, il faut bien les coder - mais qu&rsquo;on souhaite les rejouer pour diverses raisons, on doit les supprimer et relancer.]]></description></item><item><title>Mon Camping des Speakers</title><link>http://blog.touret.info/2022/06/10/camping-speakers-2022/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/06/10/camping-speakers-2022/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/06/camping_speakers_2.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Au début de l&rsquo;année, j&rsquo;ai interpelé mes managers: &ldquo;J&rsquo;ai été retenu au Camping des Speakers&rdquo;!
Unanimement, j&rsquo;ai eu la même réponse: &ldquo;Le QUOI ???!!!&rdquo;
Oui j&rsquo;en conviens le titre peut paraître à première vue tout sauf sérieux. Il faut dire que le lieu est un camping en Bretagne dans le golfe du Morbihan.
Et pourtant !
La programmation était de qualité et a tenu ses promesses.
Je vais essayer de retranscrire quelques sujets qui ont retenu mon attention.]]></description></item><item><title>Faire des batchs "Cloud Native" dans Kubernetes</title><link>http://blog.touret.info/2022/05/17/cloud-native-batchs/</link><pubDate>Tue, 17 May 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/05/17/cloud-native-batchs/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/05/pat-whelen-xSsWBa4rb6E-unsplash.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Quand on parle du Cloud et de Kubernetes, généralement on pense aux APIs. Mais qu&rsquo;en est-il des batchs?
Oui, depuis plusieurs années, on pensait les éradiquer, mais ils sont encore là et on en a encore besoin pour quelques années encore. Ils ont même eu une deuxième jeunesse avec le Big Data et l&rsquo;explosion des volumétries dans l&rsquo;IT.
Je vais essayer de faire un tour d&rsquo;horizon dans cet article des batchs dans un environnement Cloud et plus particulièrement dans Kubernetes.]]></description></item><item><title>Mieux analyser les risques pour simplifier les architectures (ou pas)</title><link>http://blog.touret.info/2022/02/09/analyser-les-risques-pour-mieux-definir-une-architecture/</link><pubDate>Wed, 09 Feb 2022 08:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2022/02/09/analyser-les-risques-pour-mieux-definir-une-architecture/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/02/architecture.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>L&rsquo;analyse des risques: kezako ? Souvent utilisée dans la prise de décision, l&rsquo;analyse des risques a plusieurs objectifs :
Permettre de pondérer des risques potentiels Faciliter la prise de décision sur les actions à réaliser pour les prévenir ou tout du moins les atténuer. Mais d&rsquo;abord, revenons aux bases. Comment identifier un risque ?
Selon Wikipedia, voici la définition:
Le risque est la possibilité de survenue d&rsquo;un événement indésirable, la probabilité d’occurrence d&rsquo;un péril probable ou d&rsquo;un aléa.]]></description></item><item><title>Mettre en oeuvre des Github Actions utiles pour un site hébergé sur Github pages</title><link>http://blog.touret.info/2021/12/19/mettre-en-oeuvre-github-actions-utiles-pour-un-site-heberge-sur-github-io/</link><pubDate>Sun, 19 Dec 2021 12:00:00 +0000</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2021/12/19/mettre-en-oeuvre-github-actions-utiles-pour-un-site-heberge-sur-github-io/</guid><description><![CDATA[Pourquoi mettre en oeuvre des GITHUB ACTIONS ? Comme j&rsquo;ai pu l&rsquo;expliquer dans mon précédent article, je suis passé de Wordpress à GITHUB Pages.
Une fois le site déployé une première fois, on voit qu&rsquo;on a perdu pas mal d&rsquo;automatisations qui sont réalisées par défaut dans Wordpress. Par exemple, vous devez construire votre site, publier des nouveaux articles et vérifier que tout est OK.
J&rsquo;ai donc mis en oeuvre des GITHUB ACTIONS pour automatiser le plus d&rsquo;actions possibles et me passer de tâches manuelles souvent rébarbatives.]]></description></item><item><title>Migrer son blog Wordpress vers GitHub</title><link>http://blog.touret.info/2021/12/06/migrer-un-blog-wordpress-vers-github-io/</link><pubDate>Mon, 06 Dec 2021 12:00:00 +0200</pubDate><author>Alexandre Touret</author><guid>http://blog.touret.info/2021/12/06/migrer-un-blog-wordpress-vers-github-io/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2021/12/sebastien-goldberg-AW5MxlFDVzc-unsplash.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>L&rsquo;idée me trottait dans la tête depuis quelques mois environ: migrer mon blog de Wordpress vers un site basé sur Jekyll et hébergé directement sur Github. La date de renouvellement de ma souscription Wordpress arrivant à terme, je me suis décidé à franchir le pas. s
L&rsquo; hébergement de sites web sur Github Github permet via son service Github Pages d&rsquo;héberger des sites statiques (c.-à-d. pas de base de données derrière) en permettant d&rsquo;associer son nom de domaine.]]></description></item></channel></rss>