<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>All Posts - Alexandre Touret's Blog</title><link>https://blog.touret.info/posts/</link><description>All Posts | Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Tue, 02 Apr 2024 06:00:43 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.touret.info/posts/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Comment coacher des jeunes développeurs ?</title><link>https://blog.touret.info/2019/07/17/comment-coacher-des-jeunes-developpeurs/</link><pubDate>Wed, 17 Jul 2019 21:03:59 +0200</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2019/07/17/comment-coacher-des-jeunes-developpeurs/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2019/07/mari-lezhava-q65bne9fw-w-unsplash.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>En changeant de société l&rsquo;année dernière j&rsquo;ai eu l&rsquo;impression de monter d&rsquo;un cran dans la pyramide des ages.<br>
Pour faire plus simple, je me suis senti un peu plus vieux.</p>
<p>Si vous avez quelques années d&rsquo;expérience dans le développement ou tout simplement dans la technique, vous avez déjà eu l&rsquo;occasion de coacher ou d&rsquo;encadrer techniquement des jeunes diplômés.</p>
<p>Et oui, c&rsquo;est un signe !</p>
<p>Maintenant vous avez assez de recul ( pour ne pas dire que vous êtes vieux/vieille) pour encadrer techniquement des jeunes ingénieur.e.s<br>
Certes vous n&rsquo;avez pas fait le choix de partir vers la gestion de projet ou le management.<br>
Cependant l&rsquo;encadrement technique ( vous pouvez l&rsquo;appeler mentorat, tutorat, apprentissage,… ) est nécessaire pour faire monter en compétence les nouveaux arrivants et les rendre autonomes.</p>
<p>Je vais essayer de mettre en lumière quelques pratiques que je mets en œuvre et que j&rsquo;ai pu remettre au goût du jour depuis un an.<br>
Si vous avez des idées, avis, n&rsquo;hésitez pas à les mettre en commentaire.</p>
<h2 id="documentation" class="headerLink">
    <a href="#documentation" class="header-mark"></a>1 Documentation</h2><p>Il y a plusieurs types de documentation que je partage.<br>
Tout d&rsquo;abord, j&rsquo;ai partagé quelques sites et ouvrages qui me paraissent indispensables.<br>
<a href="https://www.amazon.fr/Clean-Code-Handbook-Software-Craftsmanship/dp/0132350882" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Clean  Code</a> arrive en premier. <a href="https://www.amazon.fr/Effective-Java-Joshua-Bloch/dp/0134685997" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Effective Java</a> en second.<br>
A mon avis, ça ne sert pas à grand chose d&rsquo;aller plus loin dans le développement si on n&rsquo;a pas acquis les notions décrites dans ces livres!<br>
Puis vient le <a href="https://www.refactoring.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">refactoring</a> puis les <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Patron_de_conception" target="_blank" rel="noopener noreferrer">design patterns.</a></p>
<p>Ensuite, j&rsquo;essaye de partager via notre chat interne les quelques solutions trouvées dans les projets.</p>
<p>Enfin, j&rsquo; essaye de m&rsquo; astreindre à mettre à jour la documentation.<br>
Oui c&rsquo;est un combat de tous les jours 😀<br>
Ça commence par les exemples de code.</p>
<p>J&rsquo;essaye d&rsquo; avoir des repos git assez lisibles (c.-à-d. avec un README intelligible) et un code à jour correspondant aux normes en vigueur.<br>
Un exemple, j&rsquo;ai crée un projet permettant d&rsquo; illustrer la mise en œuvre des tests unitaires et d&rsquo;intégration dans un projet standard (spring, tomcat, docker,…).</p>
<p>Ces éléments nécessitent un travail important, que ça soit à la création ou pour tenir à jour la documentation. Cependant, ça me permet de ne pas me répéter, et d&rsquo; illustrer via un cas pratique ce que j&rsquo;attends dans les Merge Requests. En effet, chaque développement est assujetti à une <a href="https://www.scruminc.com/definition-of-done/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Definition of Done</a> ( tests, qualité, …) . Il faut donc que la qualité de la documentation soit en rendez vous !</p>
<h2 id="veille" class="headerLink">
    <a href="#veille" class="header-mark"></a>2 Veille</h2><p>Au delà de la documentation, je « pousse » aux différents dev, les articles que je trouve pertinent pendant ma veille technologique.<br>
J&rsquo;invite également tout le monde à en faire.<br>
Je ne peux pas les obliger.<br>
Maintenant comme je peux le dire régulièrement.<br>
Si on souhaite rester dans la technique, il faut se tenir à jour. La veille (sites web, confs, livres,…) en est le meilleur moyen.</p>
<h2 id="ateliers--workshops" class="headerLink">
    <a href="#ateliers--workshops" class="header-mark"></a>3 Ateliers / Workshops</h2><p>Organiser un workshop ou atelier d&rsquo;une heure ou deux max est un bon moyen de fédérer les troupes.<br>
J&rsquo;essaye d&rsquo;organiser deux types d&rsquo;atelier.<br>
Le premier est uni directionnel : Une personne présente un sujet technique et les autres en profitent.<br>
Ça permet tout d&rsquo;abord de diffuser plus simplement certains messages.<br>
Par exemple, j&rsquo;ai organisé une présentation de 30 mn sur l&rsquo;utilisation de NULL dans le code et l&rsquo;utilisation des Optional.</p>
<p>Le deuxième est plus long à préparer.<br>
C&rsquo;est un atelier organisé à la manière d&rsquo;un hands on sur un sujet très précis.<br>
Pendant 1H ou 2H, l&rsquo;équipe planche sur un sujet. La session est organisé et animé idéalement par un ou plusieurs membres de l&rsquo;équipe ( ça ne vous empêche pas d&rsquo;avoir votre mot à dire lors de la préparation 😀 ).<br>
Récemment j&rsquo;ai co-organisé un hands on « Clean Code » en illustrant quelques notions qui nous paraissaient essentielles.</p>
<p>Ces évènements sont évidemment chronophages mais offrent un certains retour sur investissement.<br>
Outre la présentation technique des différents sujets, les membres de l&rsquo;équipe se forment et apprennent.<br>
Ils peuvent voir en situation les différentes notions que vous évoquez (en fait je les rabâche) lors des MR ou pendant les revues de code.<br>
Aussi, je pense que ça contribue à une certaine émulation technologique.<br>
Ça prend du (beaucoup de) temps, mais ça en vaut la peine!<br>
L&rsquo;idéal dans ce genre d&rsquo;exercice est quand tout le monde propose des sujets.<br>
Pas seulement l&rsquo;architecte ou le lead dev.<br>
Les développeurs peuvent prendre le lead dans cet exercice. Ca permet d&rsquo;une part de les valoriser, de les faire monter en compétence. Quoi de mieux pour approfondir un sujet que de monter un talk et/ou hands on dessus ?</p>
<h2 id="revues-de-code" class="headerLink">
    <a href="#revues-de-code" class="header-mark"></a>4 Revues de code</h2><p>Je ne vais pas aborder dans ce chapitre les revues de code que l&rsquo;on peut faire dans le cadre des projets, lors des MR par exemple.<br>
Pour certaines personnes, surtout les juniors, je fais régulièrement une revue de code alternative.<br>
Je passe une 1/2 heure, une heure max sur un bout de code que le dev m&rsquo;aura sélectionné. Je lis le code avec le développeur et je donne quelques axes d&rsquo;amélioration: design patterns, tests unitaires, refactoring,… Tout y va.<br>
Ça permet de se poser et d&rsquo;aborder quelques sujets: la programmation fonctionnelle, les IO en java,…</p>
<h2 id="pour-aller-plus-loin" class="headerLink">
    <a href="#pour-aller-plus-loin" class="header-mark"></a>5 Pour aller plus loin</h2><p>Bien évidemment, beaucoup d&rsquo;autres actions peuvent être mises en place. La plupart de l&rsquo;accompagnement que je peux réaliser se fait quotidiennement, dans les projets.</p>
<p>Pour aller un peu plus loin, un <a href="https://twitter.com/v_pradeilles?lang=fr" target="_blank" rel="noopener noreferrer">collègue</a> a mis en place un système de mentorat pour accompagner les jeunes développeurs et accélérer leur montée en compétence.<br>
Cette idée est très intéressante et peut être appliquée dans beaucoup de contextes.</p>
<p>Si vous avez des idées, questions, remarques, pratiques que vous développez chez vous, n&rsquo;hésitez pas à les partager!</p>
]]></description></item></channel></rss>