<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>All Posts - Alexandre Touret's Blog</title><link>https://blog.touret.info/posts/</link><description>All Posts | Alexandre Touret's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Wed, 20 Dec 2023 08:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.touret.info/posts/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Comment coacher des jeunes développeurs ? The last blood</title><link>https://blog.touret.info/2019/09/11/comment-coacher-des-jeunes-developpeurs-the-last-blood/</link><pubDate>Wed, 11 Sep 2019 21:16:44 +0200</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2019/09/11/comment-coacher-des-jeunes-developpeurs-the-last-blood/</guid><description><![CDATA[<p>Après avoir soumis <a href="http://blog.touret.info/2019/07/17/comment-coacher-des-jeunes-developpeurs/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mon article sur le coaching des développeur</a>s, je me suis rendu compte que j&rsquo;ai oublié pas mal de points qui, à bien y réfléchir, me paraissent essentiels.<br>
Dans mon précédent article ( the first blood pour le coup ) je me suis attardé sur le « quoi » : toutes les actions que j&rsquo;ai testé dans l&rsquo;encadrement des jeunes développeurs et des développeurs en général.</p>
<p>Maintenant, je vais essayer de m&rsquo;attarder sur le « comment » : ma démarche, la posture que l&rsquo;on doit adopter ( ce n&rsquo;est que mon ressenti ) etc.</p>
<p>Je vais commencer par ce dernier point. Quand on est architecte, développeur sénior ou bien encore tech lead, on est amené à encadrer techniquement des développeurs.</p>
<p>Vous pouvez adopter plusieurs postures:</p>
<p><a class="lightgallery" href="/assets/images/2019/09/yoda.jpg" title="Moode Aaudio" data-thumbnail="/assets/images/2019/09/yoda.jpg">
        <img
            
            loading="lazy"
            src="/assets/images/2019/09/yoda.jpg"
            srcset="/assets/images/2019/09/yoda.jpg, /assets/images/2019/09/yoda.jpg 1.5x, /assets/images/2019/09/yoda.jpg 2x"
            sizes="auto"
            alt="Moode Aaudio">
    </a>
<a class="lightgallery" href="/assets/images/2019/09/pascal_le_grand_frere.jpg" title="Moode Aaudio" data-thumbnail="/assets/images/2019/09/pascal_le_grand_frere.jpg">
        <img
            
            loading="lazy"
            src="/assets/images/2019/09/pascal_le_grand_frere.jpg"
            srcset="/assets/images/2019/09/pascal_le_grand_frere.jpg, /assets/images/2019/09/pascal_le_grand_frere.jpg 1.5x, /assets/images/2019/09/pascal_le_grand_frere.jpg 2x"
            sizes="auto"
            alt="Moode Aaudio">
    </a>
<a class="lightgallery" href="/assets/images/2019/09/capture-kubrick-756b3f-0401x.jpeg" title="Moode Aaudio" data-thumbnail="/assets/images/2019/09/capture-kubrick-756b3f-0401x.jpeg">
        <img
            
            loading="lazy"
            src="/assets/images/2019/09/capture-kubrick-756b3f-0401x.jpeg"
            srcset="/assets/images/2019/09/capture-kubrick-756b3f-0401x.jpeg, /assets/images/2019/09/capture-kubrick-756b3f-0401x.jpeg 1.5x, /assets/images/2019/09/capture-kubrick-756b3f-0401x.jpeg 2x"
            sizes="auto"
            alt="Moode Aaudio">
    </a>
<a class="lightgallery" href="/assets/images/2019/09/gandalf-lord-of-the-rings-e1534255368438.jpg" title="Moode Aaudio" data-thumbnail="/assets/images/2019/09/gandalf-lord-of-the-rings-e1534255368438.jpg">
        <img
            
            loading="lazy"
            src="/assets/images/2019/09/gandalf-lord-of-the-rings-e1534255368438.jpg"
            srcset="/assets/images/2019/09/gandalf-lord-of-the-rings-e1534255368438.jpg, /assets/images/2019/09/gandalf-lord-of-the-rings-e1534255368438.jpg 1.5x, /assets/images/2019/09/gandalf-lord-of-the-rings-e1534255368438.jpg 2x"
            sizes="auto"
            alt="Moode Aaudio">
    </a>
<a class="lightgallery" href="/assets/images/2019/09/bisounours.jpg" title="Moode Aaudio" data-thumbnail="/assets/images/2019/09/bisounours.jpg">
        <img
            
            loading="lazy"
            src="/assets/images/2019/09/bisounours.jpg"
            srcset="/assets/images/2019/09/bisounours.jpg, /assets/images/2019/09/bisounours.jpg 1.5x, /assets/images/2019/09/bisounours.jpg 2x"
            sizes="auto"
            alt="Moode Aaudio">
    </a></p>
<p>A ce stade de lecture de cet article, vous vous dites, quelle est la bonne photo et donc la posture à adopter ?<br>
A mon avis, elles sont à proscrire individuellement. Je pense qu&rsquo;il faut les panacher.</p>
<p>Tout d&rsquo;abord, il faut se souvenir de notre début de carrière et se rappeler du code que l&rsquo;on a réalisé. J&rsquo;ai par exemple gardé les premiers programmes réalisés en entreprise ( Servlet, JSP, JAVA 1.2, des méthodes de 3km de long, de la duplication de code en veux tu en voila, …) . Ça me permet de relativiser, d&rsquo;être assez compréhensif et d&rsquo;éviter de prendre les gens de haut.</p>
<p>Cependant, cette prise de conscience ne doit pas vous empêcher de faire progresser votre entourage et surtout de leur faire éviter les écueils que vous avez vécu. Les ateliers et documentation que vous pourrez leur transmettre sont donc primordiaux. Par exemple, faire lire <a href="https://g.co/kgs/Xes2A3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">« Clean Code »</a> ou <a href="https://g.co/kgs/WL4qUH" target="_blank" rel="noopener noreferrer">« Effective Java »</a> aux développeurs – je ne l&rsquo;oblige pas mais incite fortement – est un moyen de leur faire gagner du temps dans leur apprentissage du code.</p>
<p>Ensuite, même si vos <em>padawans</em> vous voient soit comme Pascal le grand frère ou maître Yoda (pour flatter mon égo), il ne faut pas oublier les exigences que vous avez fixé. L&rsquo;industrie logicielle a gagnée en maturité en favorisant par exemple l&rsquo;industrialisation via les outils de CI/CD ou bien encore en facilitant l&rsquo;application de principes de qualité via des outils d&rsquo;analyse des dépendances (<a href="https://docs.dependencytrack.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">dependency track</a>) et du code (<a href="https://www.sonarqube.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">sonarqube</a>). Vous devez vous adapter, favoriser l&rsquo;adoption de ces pratiques et imposer quelques étapes qualité de préférence automatisée via de la CI.</p>
<p>Pour favoriser l&rsquo;adoption de toutes vos exigences, je conseille d&rsquo;y aller progressivement. Il ne faut pas oublier que votre objectif est de faire « grandir » vos collègues. Pour cela essayez de les adapter et les faire évoluer dans le temps.<br>
Par exemple, pour les tests unitaires, commencez pas mettre en place les différents indicateurs qui vous permettront de mesurer la couverture de code. Ensuite, exigez un niveau de couverture de code (ex. 30%). Suivez le, via les quality gates SonarQube et enfin augmentez le progressivement : 30% , 40%,… Si vous commencez dès le début par un objectif trop haut, ce dernier paraîtra inatteignable et découragera tout le monde. Mieux vaut commencer volontairement très bas pour favoriser l&rsquo;adoption.</p>
<p>Dans un autre domaine, pour <a href="https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">vos workflows GIT</a>, vous pouvez commencer dans un premier temps par <a href="https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/feature-branch-workflow" target="_blank" rel="noopener noreferrer">le workflow de feature branch</a>. Ce dernier posera les bases des pipelines CI, des merge requests et des bonnes pratiques liées à la gestion de configuration. Une fois tout le cérémonial lié à GIT assimilé par votre équipe, passer à <a href="https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GITFLOW</a> sera beaucoup simple.</p>
<p>Bref, cette démarche revient à parler <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Conduite_du_changement" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de conduite du changement</a>. Il faut <strong>identifier vos exigences minimales</strong>. Celles-ci doivent être acceptées par votre hiérarchie <strong>ET</strong> par vos collègues. Sans ça vous échouerez!</p>
<p>Si ils vous soumettent quelques idées ou adaptations, n&rsquo;hésitez pas à les incorporer. Ça peut faciliter l&rsquo;adoption!</p>
<p>Ensuite, planifiez une progression sur 1 ou 2 ans. Cela donnera à vos collègues dans un premier temps des premiers objectifs atteignables puis une marge de progression leur permettant de s&rsquo;améliorer.</p>
<p>Enfin, n&rsquo;hésitez pas à faire un bilan ( par ex. au bout d&rsquo;un projet ou après la première année ). Ou encore mieux, faites le faire par un de vos collègues pour avoir son ressenti. Cela mettra en exergue le chemin parcouru … et ce qu&rsquo;il reste à faire 🙂</p>
<h2 id="conclusion" class="headerLink">
    <a href="#conclusion" class="header-mark"></a>1 Conclusion</h2><p>A mon avis le management et l&rsquo;encadrement de personnes n&rsquo;est pas à prendre à la légère. Votre attitude ainsi que la démarche que vous voulez mettre en œuvre feront autant voir plus que toute la documentation et formations que vous mettrez en place.</p>
]]></description></item><item><title>Reflecting on 2023</title><link>https://blog.touret.info/2023/12/20/2023-wrap-up/</link><pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:00:00 +0000</pubDate><author><name>Alexandre Touret</name></author><guid>https://blog.touret.info/2023/12/20/2023-wrap-up/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/assets/images/2022/12/review.webp" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="2023-in-a-nutshell" class="headerLink">
    <a href="#2023-in-a-nutshell" class="header-mark"></a>1 2023 in a Nutshell</h2><p>As we approach 2024, it’s time to cast a professional eye back on 2023.</p>
<p>Throughout the year, I&rsquo;ve balanced work on a customer project alongside my contributions to the Worldline TechRel<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> initiative. Each involvement has fueled the other, offering a reciprocal flow of inspiration. Involvement in real-life projects has often sparked new ideas for talks and topics to delve into. In turn, my experiences in Dev Rel have offered fresh perspectives and external feedback, enriching the implementation process.</p>
<p>Highlights of my speaking engagements this year include:</p>
<ul>
<li>6 tech conferences</li>
<li>4 meetups</li>
<li>A Worldline tech event in Barcelona</li>
<li>An online presentation (i.e., <a href="http://www.brownbaglunch.fr/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">BBL</a>) for <a href="https://www.abbeal.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ABBEAL</a></li>
</ul>
<p>This year, unlike the previous one, I found myself presenting two talks or a talk and a workshop at the same conference—a challenging but exciting experience! Consequently, I delivered a similar number of talks compared to 2022.</p>
<p>My primary topics this year included:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=m8DbVbMDe2w" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Rest API Versioning</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/vxwqD3KwdEY?si=n7L4p0USvdADFuct" target="_blank" rel="noopener noreferrer">The Hitchhiker&rsquo;s Guide to Software Architecture Design</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/xLhb3mvweDI" target="_blank" rel="noopener noreferrer">The Architecture Katas</a></li>
</ul>
<p>Notably, I co-presented the second talk with my colleague <a href="https://fr.linkedin.com/in/raphaelsemeteys" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Raphaël Semeteys</a>, extending my collaborative speaking initiatives that commenced in 2022 with <a href="https://fr.linkedin.com/in/jefrajames" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Jean-François James</a> (I shared <a href="https://lyonjug.org/2023/02/21/architecture-katas-and-microservices.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">the stage with him at LyonJUG</a>).
This collaborative process has been immensely rewarding. It helps me push me beyond my comfort zone, enabling me to approach various topics from a fresh perspective.
A prime example was our exploration of discussing software architecture in a more light-hearted and unconventional manner, which initially seemed improbable to me.</p>
<p>In fact, I intend to explore more partnerships in the future.</p>
<p>Moreover, I participated in the recent <a href="http://jchateau.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JChateau Edition</a>, my initiation into the world of &ldquo;unconferences&rdquo; (<a href="https://www.junconf.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JunConf</a>)—an incredibly enriching experience! Interacting with inspiring individuals like <a href="https://www.linkedin.com/in/jmdoudoux/?lipi=urn%3Ali%3Apage%3Ad_flagship3_people_connections%3Bb0ogWmkZSA%2BqSqaqCW4rDw%3D%3D" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Jean-Michel Doudoux</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/aalmiray/?lipi=urn%3Ali%3Apage%3Ad_flagship3_people_connections%3Bb0ogWmkZSA%2BqSqaqCW4rDw%3D%3D" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Andres Almirez</a>, and <a href="https://www.linkedin.com/in/jos%C3%A9-paumard-2458ba5/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">José Paumard</a> was truly inspiring.</p>
<p>During the year, I released six articles on <a href="https://blog.touret.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">my blog</a> and one on the <a href="https://blog.worldline.tech/authors/#alexandre-touret" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Worldline engineering blog</a>.</p>
<p>I express my gratitude to my employer for the continued opportunities and to the organizers for their unwavering trust and hospitality. Your support has been instrumental in my journey.</p>
<p>The Worldline TechRel initiative has been instrumental in exploring new topics and facilitating collaborations with colleagues.
It has enabled me to share, gather feedback on submissions, and conduct live rehearsals (Thanks <a href="https://mariealiceblete.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Marie-Alice Blete</a> &amp; <a href="https://www.linkedin.com/in/philippe-vincent-732a3217/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Philippe Vincent</a> and the others).</p>
<p>Heartfelt thanks to all who have supported me along this journey!</p>
<h2 id="what-lies-ahead" class="headerLink">
    <a href="#what-lies-ahead" class="header-mark"></a>2 What Lies Ahead?</h2><p>Through the <sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>Worldline TechRel initiative, I&rsquo;ve had the privilege of meeting exceptional individuals and advancing in various technical domains. Crafting and presenting talks on technical subjects demand in-depth knowledge, and this has already sparked ideas for the upcoming year.</p>
<p>Kicking off the new year with a bang, I am thrilled to announce a workshop at NDC London in late January (<a href="https://ndclondon.com/agenda/rest-apis-versioning-hands-on-0ah8/0srvy242ytv" target="_blank" rel="noopener noreferrer">details here</a>). Additionally, I will be co-presenting a new talk with <a href="malkav30.gitlab.io/" rel="">my colleague Philippe Duval</a> at <a href="https://touraine.tech" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Touraine Tech</a>.</p>
<p>Wishing everyone a fantastic New Year&rsquo;s Eve, and if you come across this article in 2024: Happy New Year!!</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>It’s akin to Dev Rel but aims to include a broader tech community encompassing OPS, SRE, etc.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>Similar to Dev Rel, but aspires to involve all tech crew members (e.g., OPS &amp; SRE).&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description></item></channel></rss>